% !TeX encoding = UTF-8
\section{Einführung}

Sicherheit in IT-Systemen ist wichtig. Laut einer Umfrage des Branchenverbandes 
der deutschen Informations- und Telekommunikationsbranche bitkom betrugen die 
Kosten im Jahr 2021 alleine durch Ransomware\footnote{dabei werden z.B. die Systeme verschlüsselt, 
um Lösegeld zu fordern.} über 200 Milliarden Euro.~\cite{bitkom_2021}

Dieses Problem wird immer klarer (unter Anderem, weil dessen Nichtbeachtung immer 
teurer wird), jedoch nicht in allen Bereichen gleichmäßig. Gerade im High-Performance
Computing (HPC) Bereich gibt es zum Teil noch große Lücken, was die Sicherheit angeht.
Viele wissenschaftlichen Arbeiten behandeln Sicherheit wenn überhaupt als
Randphänomen und es gibt wenig konkrete praktische Anwendungen. Die Gründe hierfür
sind vielfältig, werden in der vorliegenden Arbeit aber nicht thematisiert. 
Stattdessen möchte ich ein in Deutschland weit verbreitetes und standardisiertes 
Vorgehen, den IT-Grundschutz, als Vorlage nehmen und seine Eignung für ein HPC-Cluster 
prüfen. Für Systemverantwortliche soll diese Arbeit einen Leitfaden für die Anwendung 
der IT-Grundschutz-Methodik darstellen. 

Dazu werde ich zunächst erläutern, was HPC überhaupt ist und welche Besonderheiten 
und Unterschiede zur klassischen Büro-IT bestehen. Als nächstes stelle ich 
die angewandte Methodik, den IT-Grundschutz, vor. Dabei beleuchte ich auch den Kontext
der anderen Standardisierungsframeworks und erläutere, wieso ich ihn, insbesondere in 
Deutschland, als geeignet für dieses Vorhaben sehe. Ebenso werde ich das Cluster \textit{Curta} 
vorstellen, welches abstrakt unseren Informationsverbund darstellen wird. Es folgt die Anwendung
des IT-Grundschutzes, wobei ich einige Schritte nur skizziert durchführe. Stattdessen 
werde ich auf die Besonderheiten eingehen und relevante Erkenntnisse für das spezielle 
Ziel herausarbeiten. Abschließend fasse ich diese Erkenntnisse zusammen, bewerte 
das Vorgehen und diskutiere Probleme und verbleibende offene Fragestellungen. Eine
wichtige Fragestellung ist die Angemessenheit des IT-Grundschutzes, sowohl in seinem 
inhaltlichen Umfang wie auch der Struktur die er vorgibt.
